澳門發現新物種昆蟲 命名「澳門細蟻」

澳門碩士生青洲山上發現新物種並命名「澳門細蟻」：不論文遺還是生態都應好好保育

位於澳門半島西北角的青洲山，雖然已被列入澳門文化遺產不動產清單，但由於私人業權問題，至今保護及復原工作仍有待進行。但想不到這個原為花崗岩小島，有澳門人在其山上發現了新昆蟲物種，並經研究及撰寫論文後，今日（1 日）正式在國際期刊發表。發現者更將該新物種命名為「澳門細蟻」（ Leptanilla macauensis），並於今日正式生效。是繼2006年後，再本澳再發現了新昆蟲物種，將為本澳的昆蟲學研究推前一步。「澳門細蟻」的發現者梁志文透過其研究表明，即使多細小的森木綠地，也對保持生物多樣性有重要價值，他希望澳門人應該加以保護屬於澳門的特有物種。

今次發現「澳門細蟻」的梁志文，現時正於國立臺灣大學昆蟲學研究所就讀碩士課程。梁志文就發現及命名新物種的消息，於今日在他的Facebook上發表，至今已超過2百多個分享和500多個讚好。梁志文稱，他是於去年1月25日在青洲山上進行入侵螞蟻(紅火蟻和長腳捷蟻)調查的時候，意外發現了新物種，並其後於實驗室利用顯微鏡「正式見面」：「當我在顯微鏡見到牠的時候，我哭了，哭了快一小時！我覺得牠真的很可憐，牠和青洲山共同成長，卻沒有被澳門人知道。」

梁志文發現「澳門細蟻」是屬於十分稀有的螞蟻種類（Leptanilla），身長只有1.1毫米，外形獨特。而連同「澳門細蟻」採集的樣本，亦包括了蜈蚣。梁志文表示，根據科學家的研究，這類蟻的毒素和行為是專為捕食蜈蚣，而「澳門細蟻」在大部情況下是出現在較為底層的泥土，一般難以在土表發現。梁志文推測，是剛好牠們在追捕蜈蚣，因此被他所收集及發現。「佢地習性好特別，會捕食蜈蚣，且只會在底層土壤活動，依個物種真係十分珍稀！」

而經過梁志文比對相似物種後，發現「澳門細蟻」是未被人發現、新的昆蟲物種，並因此展開研究和論文撰寫，務求在國際期刊上刊登，令世人認可及確立此新物種。而最終梁志文成為第一位澳門人，命名在澳門發現及描述這新物種昆蟲物種 (澳門細蟻 Leptanilla macauensis Leong et al., 2018) ，有關論文研究更榮登國際螞蟻期刊《Asian Myrmecology》。

「我認為新物種的發現，代表著該片土地還有很多未知的生物，而且那片土地可以成為一些特有生物的棲所！」梁志文強調，「澳門細蟻」是一種十分特別的螞蟻，遷移能力十分之弱，所以根本無法離開青洲山。而梁志文將此新物種命名冠上「澳門」，更代表這是屬於澳門的特有物種，「牠都是澳門的一份子，應該被我們加以保護！」

梁志文又認為，青洲山雖然已被列入文遺清單，山上依然充滿垃圾、廢車場和被開墾的痕跡，他認為在這山上發現「澳門細蟻」是一種緣份。「牠的出現，是要我拯救牠們的族群。 我好希望青洲山能好好被保育，不論是文遺還是生態」。

由發現、研究、撰寫直至成功發表一篇國際期刊論文，固然花很多時間和心血。但梁志文坦言，「我不想再聽到任何昆蟲向我發出求救的聲音。但如果這是天意，我會為牠們繼續發聲」。

梁志文還稱，「在此感謝很多老師、朋友和家人的協助，我才得以進行此項研究。」

註：根據《寄生蟲與醫學昆蟲學報》2006年3月，虞以新和黃燕顏發表題為「澳門蠓科昆蟲的新紀錄和新種」論文，指於2005年11月30日年在澳門採獲7種蠓科昆蟲皆為澳門特區新紀錄，其中包括2個新種：圓額毛蠓新種（Dasyhelea gongylophoda Yu sp. nov.）和林玲毛蠓新種（D.linlingae” Yu sp. nov.）。

文遺？夢遺啲fd？

食蜈公的蟻

呢種蟻會唔會好毒

點解唔叫梁志文細蟻

「再」本澳再發現？

我都知澳門係細蟻thx

好多蟻

呢啲細蟻野唔好提啦

洋紫荊、盧文氏樹蛙、葛亮洪茶， etc 香港有好多原生品種

國立臺灣大學

一陣比何厚華批鬥, 唔比再返澳門

無用
香港人唔識保育
政府唔會保育
隻樹蛙依家都好危

D on9仔又衝出黎柒啦，定係想引戰分化呢？

去蕃邦讀書做研究

政治不正確,

同我產平座山佢

澳門狗又多樣嘢打飛機

真係"細蟻"野
岩因澳

個英文名咁長

Leptanilla macauensis

攪澳獨

如果係讀北京大學, 篇論文永世都出唔到

座山係半年內消失

係好事黎既
咁多人又無貢獻又要衝出黎拎存在感真係好柒
香港自己本土既野又無保育

所有生物都係用二名法命名
人類叫homo sapiens

當我在顯微鏡見到牠的時候，我哭了，哭了快一小時！我覺得牠真的很可憐，牠和青洲山共同成長，卻沒有被澳門人知道。

心諗做乜鳩

本澳呢個名好柒

不如叫本門

你就做乜鳩

可能存在左幾個世紀先俾澳門人發現，淨係識賭

大文豪

幾得意

btw
一直覺得香港d後生仔咁鍾意踩港係傳媒教出黎

下次開係學術台啦
啲回覆低質到

澳獨

蟻之子

其實我地叫香港做本港
係因為「港」係地方/設施
例如本校/本國/本門
仲有人都可以用本
本人/本官/本王

澳門最多可以用本區/本地
本澳根本係唔識中文

台灣就叫本國啦

1.1毫米 我男朋友都短過佢

收檔啦澳門狗 冇人想知啊，本澳本澳本你老母

真人版MON HUNT, 做左個調查任

他知道哭是沒有用的

佢算唔算澳獨
為左符合國情應該叫 中國澳門細蟻

最怕改壞名

其實按照佢個理論，澳門個澳字都係船澳/船塢個澳，叫本澳同叫本港根本都係取設施/地方名

我眞係唔知到底係邊個唔識中文

澳門個澳字係前綴
點講都唔通

以事論事,

人地搵到新品種讚揚下得唔得啊,唔洗下下都同自己比既.

唔講澳門仲有第二個名叫濠鏡澳（所以澳門啲酒店成日用個濠字），本身澳門的確係個澳，就算個澳字喺個名入面係放前都好，都改變唔到佢用設施名呢個事實。更何況澳門個門係指地形似門，而唔係眞係指「澳嘅門口位」，用門字反而唔係設施名

係佢講咩“澳門又勝”搞事先，唔關我事

澳字係中文都可有“港灣”既意思

甲蟲種生態

盧覓雪樹娃gif.

樓上班人為反而反
見到澳門兩個字就乜柒都唔理 笑鳩左先
低質到呢
仲有班成日拎澳門同香港互相比較GE ON9 屌你都嫌曬氣

入黎就係睇你地點搵位笑澳門 anyway笑死

志蟻?

真。志蟻？

好多五毛玩分化
次次台灣新聞都見到同一班人玩分化

咪係，有咩好比
澳門呢d三線城市比黎都哂時間

喊左成個鐘
咪咁扮野好無

狗屋都屌打澳門

澳門三線城市屌打一線城市，澳門太神了

澳門邊到又贏香港 我心諗我bio阿sir兩年前先發現新品種並命名咗香港水玉杯

前排我用世遺就俾人屌到開花
文遺就無事
所以話連登仔一向嚴人寬己

咁細隻食到蜈蚣

你唔係覺得澳門係一線啊
人唔笑...狗都吠#

咁你覺得你自己個地方澳門係幾多線啊
問下你覺唔覺得都唔敢答

講得好

幾欣賞呢啲為自己與趣做到咁專注既人

個名同個樣反差好大

醫療衛生，防災管理，法律監管，國際化程度，官僚制度，城市規劃等
一線城市，呸！

大部份都香港人

佢覺得澳門完勝香港架
聽親亞洲一線地方都係東京，台北，首爾，上海，香港，新加波呢d，澳門真係
一個打風
不過佢覺得自己澳門同呢d地方有得比咪比佢自high下囉

只有SG先看得上香港
澳門？算啦

好心你地班連登仔啦，人地個post係到講揾到新品種
你地就係到屌澳門屌台灣，除左日本同鬼佬地區有邊到係唔屌嫁，唔悶嫁你地
人地係到開心share你地就on99係到打飛機話香港夠揾到乜乜乜
唔好咁小學雞好冇啊，連登仔

hunter暗黑大陸

我覺得幾有趣喎，
都要有心研究個地方生態先發現到新物種。
有呢啲新聞都係想多啲人保育番澳門生態姐，
同埋係一份鼓勵。

不過個名就

澳門細蟻 好似啲黑社會起朵咁

五毛，借機又比較兩地

點及貴地呢？
麻煩唔好臭蟲
如果你想比較以上邊個更好，我隨時歡迎

又人均收入，救命 [banghead
]

全盛時期可以用人均收入打飛機打幾多次，
真係唔知點計法？你讀書少本小姐唔怪你